<resources>

    <string name="app_name">Novi Pazar Turisticka aplikacija</string>
    <string name="menu_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <string name="NPazar">Novi Pazar okružen visovima Golije, Rogozne i Pešterske visoravni, Novi Pazar je lociran u istoimenoj kotlini čiji fiziogeografski sklop rečnih dolina i klisura ima prirodne predispozicije za veze sa bližim i širim okruženjem. Izuzetan geografski položaj je predodredio stanovnštvu da se od davnina bave trgovinom kao osnovnim zanimanjem, po čemu je i sam grad dobio ime. Prema zvaničnom popisu iz 1991. godine, Novi Pazar ima 85.583 stanovnika. Крај је богат природним ресурсима. То је пространа планинска територија, на којој се оптимално смењују благи и оштри успони, речни усеци и долине, висоравни, велики комплекси четинарских шума, простране ливаде и пашњаци, а простор има изузетно богату флору и фауну, обиље чисте воде, термалних и минералних извора (Новопазарска и Рајчиновића бања и Слатински и Дежевски кисељак). Уз природне и људске ресурсе, као и бројне споменике културе, Нови Пазар има велике потенцијале за одржив развој - производњу здраве хране и развој свих видова туризма.</string>
    <string name="svmarina">CRKVA SVETE MARINE-MARINICA u Doinovićima. Svrstava se u skupinu seoskih crkava nastalih u ovom kraju tokom XVII veka. Sagrađena je od kamena. Freske Marinice su svakako vredne pažnje.</string>
    <string name="crnareka">Manastir Crna Reka je monaška isposnica usred planina Južne Srbije, smeštena u klisuri Crne Reke. Okružena je visokim stenama i bujnim stoletnim šumama. Potiče iz trinaestog veka kada je sagrađena omanja crkva u jednoj velikoj pećini iznad korita Crne reke. Uskoro su monasi isposnici sazidali svoje kelije oko crkve, ozidali pećinu i podigli mali drveni pokretni most preko suvog korita reke. Velikim čudom Božjim reka ponire neposredno iznad manastira i ponovo izranja iz zemlje nakon nekoliko stotina metara svog podvodnog toka. U petnaestom veku u manastiru je živeo čuveni podvižnik Sveti Joanikije Devički sa svojim monasima. Svetitelj je kasnije prešao u područje Drenice gde se danas nalazi manastir Devič.</string>
    <string name="sopocani">Manastir je zadužbina kralja Stefana Uroša i posvećen je Svetoj Trojici.
        Manastir Sopoćani nalazi se blizu starog grada i prestonice velikog župana Stefana Nemanje, Rasa, na bregu iznad izvorišta reke Raške.  
        Osnovnu vrednost Sopoćana predstavljaju freske koje su prvobitno zahvatale 760 kvadratnih metara zidne površine.
        Najpoznatija sopoćanska freska je svakako Uspenje Bogorodice, koja zahvata 40 kvadratnih metara. </string>
    <string name="djstupovi">Đurđevi stupovi su manastir Srpske Pravoslavne crkve, posvećen svetom Đorđu koji se nalazi na brdu iznadNovog Pazara, uStarom Rasu. Đurđevi stupovi su jedan od najstarijih srpskih manastira. Manastir je podigao veliki župan Stefan Nemanja u prvim godinama posle stupanja na presto velikog župana (izgradnja je završena 1171. godine), a crkva je oslikana oko 1175. godine. Manastir je uvršten u svetsku kulturnu baštinu i pod zaštiom je UNESKO-a. Manastir postoji već preko 830 godina, a od toga je 300 godina u ruševinama i 40 godina se obnavlja. Danas je manastir velikim delom obnovljen.</string>
    <string name="pcrkva">Crkva svetih Apostola Petra i Pavla ili Petrova crkva iz IX ili X veka kod Novog Pazara predstavlja najstariji spomenik crkvene arhitekture na prostoru Srbije i prvobitno je sedišteraške episkopije. Sama crkva ima osnovu rotonde sa upisanim četvrorolistom i potiče iz vizantijskog doba, dok freske iz njene unutrašnjosti potiču iz X, XII i XIII. Na njenom mestu se nalazio ranohrišćanski objekat koji je podignut u VII veku na prostoru ilirskog kneževskog tuluma iz V veka p.n.e. čiji ostaci su otkriveni 1957 godine. Posle detaljniharheoloških istraživanja, crkva je konzrvirana1960 godine. Po načinu gradnje slična je crkvama sa prostora Gruzije i Jermenije koje su datirane od VII doIX veka, ali je usled prepravki i dograđivanja postala jedinstvena, što je bio jedan od razloga da se nađe na UNESKO-voj listi svetske baštine u sklopu spomenika srednjeg veka objedinjenih pod zaštićenom celinom Stari Ras.</string>
    <string name="aadzamija">Altun-alem džamija (džamija sa zlatnim alemom - dragim kamenom) nalazi se na središnjem delu Prvomajske ulice. Ta ulica se zvala Stambolski (Carigradski) drum, a ceo kvart u kome se nalazi pomenuta ulica, bio je poznat kao Jeleč mahala, po Jeleču, srednjovekovnom gradu koji se nalazi na Rogozni, u čijem pravcu je vodila današnja Prvomajska ulica. Ime Jeleč mahala se izgubilo u XVII veku i umesto toga pominju se džemati Altun-alem i Ahmed vojvoda. Turski putopisac Evlija Čelebi, koji je kroz ove krajeve proputovao šezdesetih godina XVII veka, zapisao je: »Džamija koja se zove Altun (alem) džamija stara je bogomolja, a nalazi se u Jeleč mahali na Carigradskom drumu«.</string>
    <string name="arapdzamija">Malo pouzdanih podataka imamo o ovoj džamiji i njenom ktitoru. Znamo da se pominje u popisu iz 1528. godine, što dovoljno govori da je i ta građevina vrlo stara i da spada među najstarije građevinske objekte u Novom Pazaru. U narodu je očuvano predanje da je Hasan Čelebi bio Arap, te da se ta džamija zove još i Arap džamija.Međutim, u izvorima iz XVI veka pominje se izvesni Hasan Čelebi ili Hasan-beg kao graditelj džamije, ne velikih razmera, u Novom Pazaru, ali uz njegovo ime nema dodatka koji bi označio njegovu etničku pripadnost. Kako je džamija bila spaljena 1689. godine, a kasnije obnovljena, onda je sasvim moguće da je obnovio neki Arap, koji je mogao biti namešten u Pazaru kao oficir ili neki drugi starešina, pa se onda od tada sve više zvala Arap džamija, a sve manje Hasan Čelebijina džamija kako se prvobitno i jedino ispravno zvala</string>
    <string name="lejlekdzamija">Lejlek džamija, u naselju Ćukovac u Novom Pazaru, jedna je od najstarijih u izvorima pominjanih džamija u ovom gradu. U narodu je poznata kao Lejlek džamija a to ime potiče od lejleka (rode) ptice koja se kod muslimana smatra uvaženom, moguće svetom.Ona je, po legendi, sletela na crkvu, i tu klanjala - obavila svoju molitvu, što je bio znak da tu crkvu treba pretvoriti u džamiju pa je tako i učinjeno. To je ipak samo legenda jer su istražni radovi pokazali da na mestu gde je sada Lejlek džamija nije bilo ranijeg objekta, niti bi današnja arhitektura ove džamije mogla da bude ništa drugo nego samo džamijska.</string>
    <string name="vrbak"> Hotel "Vrbak" se nalazi u centru Novog Pazara.  Ispod hotela protiče reka Raška.  Svojom osobenom arhitekturom, unutrašnjim i spoljnim ambijentom, na prolaznike ostavlja snažan utisak. Glavni prilaz hotelu, istovremeno predstvalja sponu Gradskog trga sa Rekreacionim centrom i njegovom sportskim objektima koji pružaju izvanredne mogućnosti za odmor i rekreaciju.

Hotel raspolaže sa 30 moderno opremljenih soba i aprtmana. Svaka soba
ima  tv, mini bar, telefon. Gostima je na raspolaganju  24-časovna usluga u sobama.

Napravljen je davne 1977.godine. Nedavno, hotel je privatizovan i nalazi se u vlasništvu uspešne kompanije Samald comerce. U sastavu hotela su dve sale. Velika banket sala koja prima više od 600 gostiju i manja, konferencijska sala za seminare i prezentacije kao i manja slavlja,  u kojoj je moguće ugostiti do 150 zvanica.</string>
    <string name="vrbak1">    "\n"
    Broj soba: 30(5 apartmana)"\n"
    Banket sala: 600 mesta 
    Konferenciska sala: 150 mesta "\n"
    Sopstveni parking"\n"
	Internet servis"\n"
	Kablovska i satelitska TV mreza</string>
    <string name="tadz">Hotel Tadž se nalazi u Novom Pazaru (Srbija). Novi Pazar, grad koji se nalazi na tromeđi Srbije, Crne Gore i Kosova i Metohije, specifičan po svom kulturnom nasleđu obiluje istorijskim spomenicima kako iz vremena starog Rasa, tako i iz perioda otomanske vlasti.

Hotel Tadž, sa svojom konferencijskom salom i restoranom, je odličan prostor kako za manje privatne skupove tako i za veća javna okupljanja (konferencije, seminare,promocije,prezentacije...). Moderne, luksuzno opremljene prostorije, ljubazno i profesionalno osoblje učiniće Vaš boravak prijatnim."\n"</string>
    <string name="tadz1">    "\n"
    Broj soba: 22 (4 apartmana)"\n"
	Broj ležaja: 55"\n"
	Klimatizovan"\n"
	Sala za seminare"\n"
	Banket sala"\n"
	Konferencijska sala"\n"
	Restoran (250 mesta)"\n"
	Sopstveni parking"\n"
	Internet servis"\n"
	Kablovska i satelitska TV mreza</string>
    <string name="msopocani">Lociran na izvoru reke Raške, u ambijentu netaknute prirode, na 15 km udaljenosti od Novog Pazara. U neposrednoj blizini hotela nalazi se manastir Sopoćani. 

Hotel raspolaže sa: 2 apartmana, 11 trokrevetnih, 3 dvokrevetne i 8 jednokrevetnih soba, terasom, kongresnom salom, parkingom i mini sportskim terenom. 

Hotel pruža uslugu: prenoćišta, polupansiona i pansiona.</string>
    <string name="jgroblje">Jevrejsko groblje u Novom Pazaru. Predstavlja jedan od poslednjih tragova materijalne kulture no­­vo­pa­zar­ske Jevrejske zajednice, koja je u Novom Pa­zaru postojala oko trista godina, sve do Drugog svet­skog rata.

Jevrejsko mezarje bilo je locirano u tzv. Potok mahali - sada ulica Donji Aleksinac. Kako se o ovom groblju niko ne brine ono je izloženo nestajanju i sada je praktično ograđeno novim kućama. Postoji najozbiljnija mogućnost da ubrzo potpuno nestane. Nijedan od tih objekata kao nijedna od desetine jevrejskih kuća u Novom Pazaru nisu stavljene pod zaštitu.</string>
    <string name="sinagoga">Jevrejska sinagoga očuvana je do naših dana ali je u jako zapuštenom stanju. Nalazi se u centru Novog Pazara, na središnjem delu reke Raške, s njene desne strane, stotinak metara nizvodno od glavnog gradskog mosta. Do pre desetak godina pored sinagoge se nalazio drveni most (poznat ovde kao Čivutska ćuprija, ali je zbog dotrajalosti nestao).</string>
    <string name="pazariste">Nalazi se oko osam kilometara zapadno od Novog Pazara u naselju Pazarište, nekadašnje Trgovište. Utvrđenje potiče iz vizantijskog perioda. U nekim istorijskim izvorima se spominje Arsa, u drugim Rassi (analogno Ras). Utvrđenje je egzistiralo i prije dolaska Slovena na Balkan. Ovo vizantijsko naselje, prema Jovanu Kinami srušeno je u XII vijeku. Ostaci – zidine utvrđenja ostale su do današnjih dana na Pazarištu I na brdu u tom naselju, iznad ušća Sebečevske rijeke u Rašku. </string>
    <string name="bordzamija">Evlija Čelebi, turski putopisac iz XVII veka, nabrojao je 23 džamije u Novom Pazaru, ali je poimeničio pomenuo samo Isa-begovu, Altun-alem i Hadži Huremovu džamiju, a to znači one najznačajnije. Prema tome, na osnovu sadašnjeg, iako neautentičnog izgleda, Hadži Huremova džamija je bila jedna od najvećih i najznačajnijih novopazarskih džamija, a uz to i vrlo je stara. To je jedina džamija u Novom Pazaru na kojoj je očuvan natpis o vremenu podizanja (hronogram na kamenoj ploči) džamije, a to je sredina XVI veka. Predanje navodi da je Hadži Hurem podigao džamiju u gradu (što je tačno), a njegov brat, čije ime nam nije poznato, javno kupatilo ili hamam - Novopazarsku banju, udaljenu tri kilometra od grada. Taj hamam - banja, i danas aktivna, podignuta je na temeljima rimskih termi - Kaldane.</string>
    <string name="begovadzamija">O Sinan-begu, koji je zbog nekih posebnih zasluga proglašen gazijom - herojem, nema dovoljno podataka. Još 1528. godine, pominje se mahala Sinana rudara i istoimena džamija u njoj. Navodi se da su braća Sinan i Ahmed, rudari, sinovi Abdulahovi, a to znači da su bili islamizirani meštani. Sasvim je sigurno da oni nisu bili radnici u rudniku već zakupci ili vlasnici rudnika, moguće na Rogozni ili Gluhavici, jer su bili bogati. To bogatstvo su uvakufili i poznati su kao graditelji džamija u Novom Pazaru sa pratećim objektima.Za Sinana rudara smatramo da je to Sinan-beg te da je on graditelj sadašnje Nove džamije koja se nalazi uz stari grad (nad gradom); uz zapadnu stranu grada, pedesetak metara jutozapadno od zapadnog bastiona.
Gazi Sinan-begova džamija bila je locirana u središtu Sinan-begove mahale koja je 1528. godine imala 17, 1540. - 10 domaćinstava, a 1767. godine pominje se Sinan-begov džemat.</string>
    <string name="kolerina">Jednu od najvećih katastrofa Novi Pazar je imao 1910. i 1911. Godine, kada je kolera zahvatila ovaj grad i njegovu okolinu. Toliko je kolera bila uzela maha da je dnevno umiralo do 73 lica i da je ona za nepune dve godine odnela oko dve hiljade ljudi. Ljudi su bili nemoćni da se bore protiv te opake bolesti i praktično su joj se bili predali. Građani su smatrali da su napravili nekakav greh pa su tražili milost od Boga. Iz tih razloga su stanovnici Potok mahale izgradili džamiju nevelikih razmera i nazvali je Kolerina džamija. Završetkom izgradnje ove džamije kolera je iskorenjena, pa smatrajući da je razlog za to izgradnja džamije, oni su je nazvali još i Bogom dana džamija. Sada je to zapuštena i loše očuvana džamija.</string>
    <string name="isah">Jedan broj graditelja novopazarskih džamija označen je sinovima Abdulahovim. To su bili konvertiti - islamizirani meštani, pa je to bio slučaj i sa Tabakom Ishakom, graditeljem istoimene džamije. Njegovo ime je u ovom slučaju glasilo Ishak, a tabak je njegovo zanimanje (tabak ili dibak) i označava prerađivača koža. Sasvim je sigurno da su prvi ljudi koji su na našim prostorima primili islam, bili iz povlašćenih slojeva, najčešće raniji plemići, koji su posle islamizacije zadržali pravo na svoju raniju imovinu. Sigurno je i to da je tabački - kožarski zanat, vrlo razvijen u Novom Pazaru, pa je donosio velike zarade. Uglavnom, Tabak Ishak je imao dosta sredstava da bi gradio džamiju.Pravi sud o vremenu izgradnje Tabak Ishak džamije, o njenom pravom graditelju, nije baš sasvim siguran, ali se, na osnovu ranijih popisa i dokumenata može bar pretpostaviti sledeće: u jednom dokumentu Tabak Ishak ima i drugo ime koje glasi Mentešelu Alija,</string>
    <string name="bedem">Novopazarska tvrđava se nalazi u samom centru grada, na desnoj obali reke Raške i unutar gradskog parka. Tursko utvrđenje podigao je jedan od najslavnijih osmanlijskih vojskovođa Isa-beg-Isahović u XV veku prilikom osnivanja novog grada na raskrsnici karavanskih puteva koji su povezivali Bosnu, Dubrovnik i južni Jadran sa Carigradom i Solunom, Novog pazara.
Na osnovu ostataka bedema, bastiona i poluzatrpanih rovova konstatovana je trougaona osnova tvrđave koju obrazuju tri ugaona bastiona, tabije, poligonalne osnove, različitih dimenzija. Posle turskog poraza pred Bečom (1683) i austrijskog prodora do Skoplja (1689), turske vlasti počinju sa dogradnjom i utvrđivanjem nekadašnjeg zdanja. Njegova rekonstrukcija nastavljena je sve do 1750. godine. Za vreme vladavine sultana Abdula Azisa (1861-1876) sazidane su dve nove kule, magacin za smeštaj oružja i municije, manja džamija, kao i nova kasarna. Uz severni bedem, danas se nalazi relativno dobro očuvana kula poznata pod imenom Stara izvidnica ili Kula motrilja.</string>
    <string name="isabeghamam">Nastao je u razdoblju između šesdesetih i osamdesetih godina XV vijeka, kao vakuf Isa-bega Ishakovića u svakom slučaju prije 1489.god. kada se on već pominje. Turski putopisac Evlija Čelebija dvesta godina kasnije pominje Stari hamam i hvali njegovo zdanje, vodu i vazduh.
Hamam pripada grupi dvostrukih (čifte-hamama), podeljen je na dva dijela muški i ženski, pravougaonog oblika dimenzija 26x23m. Sve prostorije koje služe za kupanje pripremu i odmor nakon kupanja pojavljuju se ravnopravno u oba dijela. Dakle kupanje se moglo obavljati u kontinuitetu cijelog dana u muškom i ženskom dijelu. Kao i kod svih većih hamama tako i kod našeg prvo se stupa u prostoriju približno kvadratne osnove, šadrvan, koja ima funkciju čekaonice i svlačionice 
Nad šadrvanom muškog i ženskog dijela hamama sada nema krova jer je porušen, a najvjerovatnije da je izvorno bio pokriven sa kupolama Šadrvan je imao prizemlje i sprat. U prizemlju se uz kahvu čekalo na kupanje, a na galeriji su bile svlačionice- kafazi. I sad se mogu uočiti tragovi galerije i stepenice kojima se na nju izlazilo. </string>
    <string name="amirhan">Amir-agin han (konak) iz XVII vijeka. Nalazi se u centru grada, gde se pretpostavlja da su u XV veku postali prvi začeci Novog Pazara. U Srbiji je najstariji i najlepši očuvani spomenik ove vste.</string>
    <string name="motrilja">Kula motrilja je izgrađena početkom 17. veka, ali se ne zna po čijem nalogu i čijim novcem. Kasnije, 1690. godine, po naređenju tadašnjeg sultana započeto je zidanje kamenog bedema koji je kao prsten okružio tadašnje gradsko jezgro i predstavljao je zaštitu gradu.I sada, nakon više od pet vekova istorije Novog Pazara, Bedem sa Kulom motriljom privlači znatiželjnike i retke turiste. Nekada je ovaj grad posećivalo preko 100.000 turista, a danas se na prste mogu prebrojati.</string>
    <string name="ras">Стари Рас је средњовековни комплекс споменика који се налази на месту на коме су се спајали путеви са запада и југа и водили даље ка истоку. Током једног миленијума ту су се смењивале разне војске, државе, а значај града је временом растао и опадао. Комплекс се састоји од више споменика, а најзначајнији локалитети који су обухваћени истраживањима су: Градина на Пазаришту са Подграђем, Трговиште, Градина у Постењу, Рељина градина, црква у Напрељу и латинска црква у Постењу. Градина на Пазаришту са Трговиштем заједно са оближњим манастиром Сопоћани, манастиром Ђурђеви ступови и црквом светих Апостола Петра и Павла сведочи о величини и значају Раса у српској средњовековној држави.
Остаци Старог Раса се налазе на локалитету Градина на Пазаришту са доњим градом Трговиште који се налази на 11 km западно од Новог Пазара у близини манастира Сопоћани. Име Рас највероватније води порекло од назива утврђења Арса коју помиње византијски историчар Прокопије у VI векa.</string>

</resources>